
%SEN-VORLAGE - Sajan Cherukad
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INCLUDE PACKAGES
%----------------------------------------------------------------------------------------
\documentclass[10pt,a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{lastpage} % Required to determine the last page for the footer
\usepackage{extramarks} % Required for headers and footers
\usepackage{graphicx} % Required to insert images
\usepackage{listings} % Required for insertion of code
\usepackage{courier} % Required for the courier font
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
%\usepackage{siunitx}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	MARGINS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\topmargin=-0.45in
\evensidemargin=0in
\oddsidemargin=0in
\textwidth=6.5in
\textheight=9.0in
\headsep=0.25in
\linespread{1.1} % Line spacing
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADER AND FOOTER
%----------------------------------------------------------------------------------------
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{RTO-Übung 5-6}  %HEADER RIGHT
\chead{}                              %HEADER MID
\fancyhead[RE,LO]{Sajan Cherukad \& Sebastian Kaupper} %HEADER LEFT
\fancyfoot[CE,CO]{\leftmark}
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{2pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   IMPLEMENT OPTIONAL PDF
%----------------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{pdfpages}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CODE INCLUSION CONFIGURATION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\lstloadlanguages{[ISO]C++} % Load ++ syntax for listings, for a list of other languages supported see: ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	COLORS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\definecolor{myComment}{HTML}{008000}
\definecolor{myString}{HTML}{808080}
\definecolor{myKeyword}{HTML}{0000FF}
\definecolor{myLineNumber}{HTML}{7F7F7F}
%\definecolor{lgrey}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SET LISTINGS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\lstset{
%	backgroundcolor=\color{lgrey},
	basicstyle=\footnotesize \ttfamily \color{black} \bfseries,
    showspaces=false,showstringspaces=true,%
    numbers=left,tabsize=2,breaklines,%
    frame=single,
  	breaklines=true,                 % automatic line breaking only at whitespace
  	captionpos=b,
  	commentstyle=\color{myComment},    % comment style
  	keywordstyle=\bfseries\color{myKeyword},       % keyword style
  	stringstyle=\color{myString},     % string literal style
  	numberstyle=\color{myLineNumber},		%
  	identifierstyle=\color{black}%
}

\newcommand{\cppsource}[1]{
\begin{itemize}
\item[]\lstinputlisting[language=C++,caption=#1,label=#1]{#1}
\end{itemize}
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DOCUMENT STRUCTURE COMMANDS
%	Skip this unless you know what you're doing
%----------------------------------------------------------------------------------------

% Header and footer for when a page split occurs within a problem environment
\newcommand{\enterProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
}

% Header and footer for when a page split occurs between problem environments
\newcommand{\exitProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1}{}\nobreak
}

\setcounter{secnumdepth}{0} % Removes default section numbers
\newcounter{homeworkProblemCounter} % Creates a counter to keep track of the number of problems

\newcommand{\homeworkProblemName}{}
\newenvironment{homeworkProblem}[1][Beispiel \arabic{homeworkProblemCounter}]{ % Makes a new environment called homeworkProblem which takes 1 argument (custom name) but the default is "Problem #"
\stepcounter{homeworkProblemCounter} % Increase counter for number of problems
\renewcommand{\homeworkProblemName}{#1} % Assign \homeworkProblemName the name of the problem
\section{\homeworkProblemName} % Make a section in the document with the custom problem count
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer within the environment
}{
\exitProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

\newcounter{homeworkSectionCounter} % Creates a counter to keep track of the number of problems
\newcommand{\homeworkSectionName}{}
\newenvironment{homeworkSection}[1]{ % New environment for sections within homework problems, takes 1 argument - the name of the section
\stepcounter{homeworkSectionCounter} % Increase counter for number of problems
\renewcommand{\homeworkSectionName}{#1} % Assign \homeworkSectionName to the name of the section from the environment argument
\subsection{\homeworkSectionName} % Make a subsection with the custom name of the subsection
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName\ [\homeworkSectionName]} % Header and footer within the environment
}{
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------DOCUMENT BEGIN
%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
	\includepdf[pages=-]{Angabe.pdf} %Implement all pages of PDF

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

% To have just one problem per page, simply put a \clearpage after each problem


\begin{homeworkSection}{Strukturen und Funktionen}
Für den Taskcontrolblock wurde ein Struct verwendet. Das Struct beinhaltet: 
\begin{itemize}
	\item \verb|uint32_t volatile TopOfStack|: gibt die Adresse des top of Stack an
	
	\item \verb|void (*pRoutine)(void)|: Funktionspointer auf den Task welcher ausgeführt werden soll
	\item \verb|uint32_t delay|: delay in ms, was dann in Schritt 5 notwendig ist um anzugeben wie lange der jeweilige Task nicht mehr gescheduled werden soll
	\item \verb|uint32_t timeslice|: legt die Zeitscheibe für den Task fest und bestimmt wie lange dieser laufen kann
	\item \verb|uint32_t resetTimeslice|: Wert welcher verwendet wird um die Zeitscheibe für den jeweiligen Task wieder zurückzusetzten nachdem diese auf Null gelaufen ist und ein Taskswitch durch den Scheduler erfolgt.
	
\end{itemize}
Um die notwendigen Register bei Rückkehr aus Interrupts wiederherstellen zu können wurde ein Struct angelegt was dem Stackframe layout im Datenblatt in umgekehrter Reihenfolge gleicht. 

\begin{lstlisting}
typedef struct {
	uint32_t R0;
	uint32_t R1;
	uint32_t R2;
	uint32_t R3;
	uint32_t R12;
	uint32_t LR;
	uint32_t PC;
	uint32_t xPSR;
} STACK_FRAME_STRUCT;
\end{lstlisting}

   \begin{figure}[H]
     \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{./images/stackframelayout.PNG}
   \caption{Cortex-M0 Stackframe Layout}
 \end{figure}


Damit der Scheduler zwischen den Tasks wechseln kann wurde ein Array aus Taskcontrol Blöcken erzeugt. 


In der Funktion \verb|APOS_TASK_Create()| wird dann der Stack aufbereitet. Der Funktionspointer, topofstack, timeslice und die resettimeslice des task control blocks werden initialisiert mit den Werten die der Funktion \verb|APOS_TASK_Create()| als Parameter übergeben werden. Der pointer auf den TCB wird dann im Array gespeichert.    

\end{homeworkSection}


\begin{homeworkSection}{Critical Region, APOS-Scheduler, PendSV-Handler}
\subsection{Critical Region}
	Die Critical Region wurde mithilfe der static Variable \texttt{regionCount} realisiert. Diese wird Anfangs auf 0 gesetzt. In \verb|APOS_EnterRegion()| werden zuerst alle interrupts mit \verb|__disable_irq()| deaktiviert. Der \texttt{regionCount} wird anschließend erhöht und die Interrupts werden wieder aktiviert. In \verb|APOS_LeaveRegion()| passiert das gleiche, mit dem Unterschied, dass \texttt{regionCount} reduziert wird. \verb|APOS_TestRegion()| gibt \texttt{true} zurück falls \texttt{regionCount} gleich 0 ist (man befindet sich nicht in einer Critical Region) und sonst \texttt{false}. Die Critical Region wurde im Scheduler und in den Zeichenfunktionen insbesondere \texttt{Tft\_DrawPixel} und \texttt{Tft\_DrawChar} verwendet. 
	
	\subsection{APOS-Scheduler}
	Im Scheduler wird Anfangs geprüft ob bereits eine Critical Region betreten wurde. Falls  noch keine betreten wurde, betritt die Scheduler-Funktion selbst die Critical Region. Hier wird dann ein weiterer Lock verwendet, nämlich \texttt{Scheduler\_Locked}. Diese Variable wird dazu verwendet, dass zwischen dem Verlassen des Schedulers und dem Auftreten des \verb|PendSV_Handler| keine Unterbrechungen durch den Systick auftreten können. In einer Serie aus if-else ketten werden dann folgende Szenarien behandelt:
	\begin{itemize}
		
		\item Zeitscheibe des aktuellen Tasks ist noch nicht abgelaufen $\rightarrow$ Der Scheduler setzt das \texttt{PENDSV} - Bit nicht und soll weiterhin den aktuellen Task ausführen. Die Variable \texttt{Scheduler\_Locked} muss daher unlocked werden.
		
		\item Zeitscheibe des aktuellen Tasks ist abgelaufen $\rightarrow$ Die Zeitscheibe des aktuellen Tasks wird wieder auf den Startwert gesetzt. Dann wird in einer do-while Schleife solange der nächste Task gereiht bis ein Task gefunden wird welcher kein Delay aufweist. Wenn der Fall auftritt dass jeder Task ein Delay aufweisst wird als nächster Task der Idle Task gereiht, was nur die Funktion hat in einer Endlosschleife zu laufen. Die Delays und Timeslices aller Tasks werden beim jeden Aufruf des Systick Handlers um 1 reduziert. Falls aber ein Task ohne Delay gefunden werden kann wird dieser als nächstes gereiht. Nach dem Anreihen eines Tasks wird das\texttt{PENDSV}-Bit wird gesetzt damit der \verb|PendSV_Handler| aufgerufen wird.
	\end{itemize}

\subsection{PendSV Handler}
Der \verb|PendSV_Handler| war anfänglich in C implementiert, jedoch musste dann festgestellt werden dass nach dem Austreten aus dem Handler durch den Compiler weitere Register vom Stack geladen werden, was nicht erwünscht war. Aus diesem Grund wurde dann entschieden den Handler in Assembler zu implementieren, wo dieser Effekt nicht auftritt. Zu beginn werden hier mit dem befehl \texttt{CPSID} Interrupts gesperrt und der process stack pointer des aktuellen Tasks wird in r0 geladen und um 16 verringert da an dieser Stelle die Register r4-r7 (4 register x 4 byte = 16) mit STMIA gesichert werden. Dann wird der psp um 32 verringert um register r8 bis r11 zu sichern. (vorigen 4 register (16 Byte) + platz für die nächsten 4 register(16 byte)  = 32) Anschliessend werden Register r4-r11 des nächsten Tasks geladen. Der Ablauf ist umgekehrt wie beim Sichern. Zum Schluss wird dann die \verb|Scheduler_Locked| variable wieder freigesetzt, die Interrupts werden aktiviert und aus der Funktion wird hinausgesprungen.
	
	
\end{homeworkSection}

\begin{homeworkSection}{Dauer Mandelbrot}
	Die Dauer für das Zeichnen des Mandelbrots wurde durch den Counter und Zeitanzeige am Display ermittelt. Es wurde ein Breakpoint gesetzt um genau erfassen zu können wann das Mandelbrot fertig gezeichnet ist.
	
	Counter Wert: 3954\\
	Dauer: 43s
	
\end{homeworkSection}

\begin{homeworkSection}{Screenshot Scheduler}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../pics/scheduler_time.PNG}
	\caption{Scheduler time}

\end{figure}
	Der Scheduler braucht 20,36  mikrosekunden.
\end{homeworkSection}

\begin{homeworkSection}{Dauer der größten critical Region}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../pics/critical_region_time.PNG}
		\caption{maximum critical region time}
		
	\end{figure}
Die Dauer der größten critical region beträgt 1,228 ms. Dies wurde gemessen indem innerhalb der\\ \verb|APOS_EnterRegion()| die Funktion \verb|DEBUG_Enter(SYSTICK_PIN)| und in \verb|APOS_LeaveRegion()| die Funktion \verb|DEBUG_Exit(SYSTICK_PIN)|aufgerufen wird.
\end{homeworkSection}

\begin{homeworkSection}{Stackgrößen der unterschiedlichen Tasks}
Die Anfangsadressen der jeweiligen Stacks zu den Tasks wurde aus dem map-file entnommen. Anschließend wurde im Debugger beobachtet welche Bereiche im Memory überschrieben werden und nicht mehr dem Standardwert \verb|0xCD| entsprechen.\\
	
Watch:       0x200007e0 - 0x20000734  = 172 Byte\\
Counter:     0x2000016c - 0x200000a8  = 196 Byte\\
Key:         0x20000280 - 0x200001f0  = 144 Byte\\
Poti:        0x200006bc - 0x20000600  = 188 Byte\\
LED:         0x20000394 - 0x20000318  = 124 Byte\\
Mandelbrot:  0x200005a8 - 0x200004a8  = 256 Byte
\end{homeworkSection}

\begin{homeworkSection}{Stackgröße Masterstack}
	Um die Größe des Masterstacks zu erfassen wurde die Hilfsfunktion \verb|Init_MSP| in Assembler implementiert. In dieser Funktion wird der \verb|__initial_sp| in ein Register reingeladen und anschließend wird in einer Schleife der Wert \verb|0xCDCDCDCD| in den Bereich des Masterstacks geschrieben. Diese Funktion wird dann am Anfang der main aufgerufen. Nachdem dann das Betriebssystem ca. 1-2 Minuten gelaufen ist wurde im Debugger gestoppt und ermittelt bis wohin sich der vorher mit dem Wert \verb|0xCDCDCDCD| gefüllten Bereich des Masterstacks verändert hat.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{../pics/msp_calc2.PNG}
		\caption{Stackverbrauch Masterstack}
	
	\end{figure}
	Berechnung Master Stack:\\
0x20000c78(aus map file) - 0x20000c24(aus dem memory window) = 84 Byte
	
\end{homeworkSection}

\begin{homeworkSection}{Speicherbedarf Betriebssystem}
	\subsection{ROM}
	Aus dem map-File konnte die Größe der einzelnen Object-Files entnommen werden. Für uns waren relevant: \texttt{apos.o} und \verb|apos_utils.o|. Diese beiden Dateien hatten eine Codegröße von 1004 + 84 = 1088 Bytes. Zusätzlich wurden 32 Byte and Read-only Daten (Konstanten) verwendet.
	
	\subsection{RAM}
	Ebenfalls aus dem map-File entnommen, berechnet sich der RAM-Verbrauch aus RW-Data und ZI-Data. Dementsprechend beläuft sich der RAM Verbrauch auf 24 + 128 = 52 Bytes. 
	
		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../pics/mapfile_ram_rom.png}
		\caption{RAM und ROM Verbrauch per Object}
		
	\end{figure}
\end{homeworkSection}

\begin{homeworkSection}{Speicherbedarf Betriebssystem}
	\subsection{ROM}
	Aus dem map-File konnte die Größe der einzelnen Object-Files entnommen werden. Für uns waren relevant: \texttt{apos.o} und \verb|apos_utils.o|. Diese beiden Dateien hatten eine Codegröße von 1004 + 84 = 1088 Bytes. Zusätzlich wurden 32 Byte and Read-only Daten (Konstanten) verwendet.
	
	\subsection{RAM}
	Ebenfalls aus dem map-File entnommen, berechnet sich der RAM-Verbrauch aus RW-Data und ZI-Data. Dementsprechend beläuft sich der RAM Verbrauch auf 24 + 128 = 52 Bytes. 
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../pics/mapfile_ram_rom.png}
		\caption{RAM und ROM Verbrauch per Object}
		
	\end{figure}
\end{homeworkSection}

\begin{homeworkSection}{Overhead RAM per Task mit/ohne Stack}
	Die Werten wurden der Tabelle oben entnommen. Die Berechnung ergibt sich durch zusammenaddieren der ZI und RW Data der einzelnen Tasks für den Overhead mit Stack. Ohne Stack muss dann im Nachhinein noch die Stackgröße welche im Code festgelegt wurde weggerechnet werden.
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
			\hline
			& RW Data & ZI Data & mit Stack & Ohne Stack \\ \hline
			TaskCounter    & 4       & 292     & 296       & 40         \\ \hline
			TaskKey        & 3       & 276     & 279       & 23         \\ \hline
			TaskLed        & 1       & 276     & 277       & 21         \\ \hline
			TaskMandelbrot & 8       & 532     & 540       & 28         \\ \hline
			TaskPoti       & 0       & 290     & 290       & 34         \\ \hline
			TaskWatch      & 0       & 296     & 296       & 40         \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}
	
\end{homeworkSection}

\end{document}


